\capitulo{6}{Trabajos relacionados}

Se va a hablar otros trabajos que utilizan técnicas de Machine Learning en la predicción de apuestas deportivas, como vamos a ver no solo se llevan a cabo en fútbol.

\section{Neural Network Prediction of NFL Football Games}

Este trabajo de Joshua Kahn trata de la predicción de futuros partidos en la NFL.
El utiliza el lenguaje Perl y Matlab para la red neuronal. Los datos que utiliza lo extrae de la página oficial de la NFL con hojas de cálculo, en mi proyecto en cambio se están utilizando técnicas de web scraping y el almacenamiento en bases de datos.

J. Kahn utiliza técnicas de aprendizaje supervisado, más en concreto backpropagation, lo mismo que yo~\cite{neural_nfl}.

Aunque tiene un enfoque diferente a la hora de insertar datos y el deportes es diferente, el objetivo del proyecto y las técnicas utilizadas hacen que sea similar al mío.

\section{Sistema de predicción de resultados en eventos deportivos}

Trabajo de fin de grado llevado a cabo por Fernando Valera Guardiola, en la universidad Carlos III de Madrid. Ha utilizado WEKA para la creación de modelos de predicción, también ha utilizado un algoritmo genético para que la combinación de apuestas, maximice el beneficio minimizando el riesgo.

La recopilación de datos no fue capaz de realizarla de manera automática, por lo que tuvo que hacerla manualmente, algo muy tedioso ya que se invierte una gran cantidad de tiempo. Por contra el proyecto que he desarrollado recopila los datos mediante web scraping, además de ser automático gracias al demonio de Linux.

Sin duda es un enorme trabajo el que llevó a cabo que no solo predice los partidos de la liga, si no también de otras grandes ligas europeas y de otros deportes como el baloncesto donde tiene en cuenta la NBA. También destacar que el tiempo de realización del trabajo han sido 8 meses~\cite{apuestas_deportivas}.